「中國割讓港島」變「給予英國管治」小學教科書河蟹英殖史

「中國割讓港島」變「給予英國管治」
小學教科書河蟹英殖史

2018-06-022.8K

【出版社自我審查】

【本報訊】教育局早前被指審查中學歷史課本，引起社會反響。《蘋果》翻查近5年改版或訂正的小學常識課本，發現至少3間出版社將英國「佔領」香港或「割讓」香港給英國等字眼，統一改為英國「管治」香港。有學者認為此舉等同不承認香港曾被佔領，有淡化殖民地歷史之嫌。教育界立法會議員葉建源擔心出版社自我審查甚至是收到當局指示。
記者：鄧力行 李雨夢

上述課本包括教育出版社《今日常識新領域》、名創教育．新亞洲出版社《探究小學常識》，以及培生香港《朗文常識》，在2014至2017年間改版或訂正。其中《今》和《探》都將「英國佔領香港」改為「英國管治香港」。至於《朗》的2008年第二版提及清政府與英國簽訂《南京條約》後，列出部份條款包括「中國割讓香港島給英國」，但2015年第三版卻不再列出條款，只在文中以「把香港島給予英國管治」一句帶過。
教育大學社會科學系助理教授莊璟珉認為，上述改動有政治涵意，某程度是不承認香港曾被佔領，而類似改動同時在多本教科書出現，背後一定有人提意見。莊指出，過去學習這段歷史一般會理解英國「完全攞咗香港」，估計當局希望透過更改教科書字眼重塑歷史，改為以國內觀點看香港歷史，包括香港主權從未喪失，從來都屬中國「所謂神聖領土一部份」等。莊擔心，小學生未有能力理解主權和管治權的抽象概念，改動後或更易引起誤會。

【出版社自我審查】
【本報訊】教育局早前被指審查中學歷史課本，引起社會反響。《蘋果》翻查近5年改版或訂正的小學常識課本，發現至少3間出版社將英國「佔領」香港或「割讓」香港給英國等字眼，統一改為英國「管治」香港。有學者認為此舉等同不承認香港曾被佔領，有淡化殖民地歷史之嫌。教育界立法會議員葉建源擔心出版社自我審查甚至是收到當局指示。
記者：鄧力行 李雨夢

葉建源

上述課本包括教育出版社《今日常識新領域》、名創教育．新亞洲出版社《探究小學常識》，以及培生香港《朗文常識》，在2014至2017年間改版或訂正。其中《今》和《探》都將「英國佔領香港」改為「英國管治香港」。至於《朗》的2008年第二版提及清政府與英國簽訂《南京條約》後，列出部份條款包括「中國割讓香港島給英國」，但2015年第三版卻不再列出條款，只在文中以「把香港島給予英國管治」一句帶過。
教育大學社會科學系助理教授莊璟珉認為，上述改動有政治涵意，某程度是不承認香港曾被佔領，而類似改動同時在多本教科書出現，背後一定有人提意見。莊指出，過去學習這段歷史一般會理解英國「完全攞咗香港」，估計當局希望透過更改教科書字眼重塑歷史，改為以國內觀點看香港歷史，包括香港主權從未喪失，從來都屬中國「所謂神聖領土一部份」等。莊擔心，小學生未有能力理解主權和管治權的抽象概念，改動後或更易引起誤會。

有學者指涉事教料書圖淡化殖民史；圖為97年7月1日主權移交。

議員質疑或出於政府要求

教育界立法會議員葉建源指情況不尋常，可能出於政府要求或出版社自我審查，擔心教科書內容過度尋求政治正確而迴避歷史事實。葉認為，如略去當年「佔領」或「割讓」的過程，就無法交代英國的「管治」如何出現 ；他指以往教科書只是按歷史事實編寫，並無必要修改，內地官方出版的教科書亦有「割香港島給英國」字眼。

香港出版總會副會長冼國忠估計，多間出版社同時改換字眼是因為要「政治正確」。他坦言，近年政治氣候有變，教科書的字眼「以前得𠵱家未必得」。冼解釋，若教育局認為某些字眼才正確，「你唔改佢唔批你本書」，出版社沒有選擇只能跟從。他形容常識科部份字眼較敏感，若官方認為某些說法較好，「咁都要改㗎冇辦法，我哋好被動。」

教育局發言人覆稱，不會回應「片面臆測」和假設性問題，強調不應抽出一詞或一句作沒根據的揣測和評論。 三間出版社至截稿前未有回應。
<蘋果>

至於《朗》的2008年第二版提及清政府與英國簽訂《南京條約》後，列出部份條款包括「中國割讓香港島給英國」，但2015年第三版卻不再列出條款，只在文中以「把香港島給予英國管治」一句帶過。

正常， 份條約正本永遠未曾係支那狗手上

東亞病夫慷慨俾列強統治

呢位巴打說出個重點來

中國主動將南京給予日本人管治

中国婦女主動給予日本人性交機會

給予英國管治係啱，但好明顯係斷章取義

南京條約英文原版：
"...His Majesty the Emperor of China cedes to Her Majesty the Queen of Great Britain, &c., the island of Hongkong, to be possessed in perpetuity by Her Britannic Majesty, her heirs and successors, and to be governed by such laws and regulations as Her Majesty the Queen of Great Britain, &C., shall see fit to direct."

中文譯版：
「......今大皇帝准將香港一島給予大英君主暨嗣後世襲主位者常遠㨿守主掌，任便立法治理。」

即係唔再喪權辱國

「給予治理」四字, 就會無左「常遠㨿守主掌」既意思
即係斷章取義既扭曲

「割讓」係現代漢語, 其意思就係cede

教育出版社《今日常識新領域》

名創教育．新亞洲出版社《探究小學常識》

一堆垃圾